\chapter{绪论}
\label{chap:chap01}

\section{课题研究背景}
在这个瞬息万变的信息时代，我们接触的信息量呈现爆炸式的增长，特别是文本信息，它们在购物网站，新闻网站，论坛交流以及社交活动等中被广泛地创造出来，是一种最丰富也是最杂乱的信息格式。通常，这些文本信息可以免费获取，但是却覆盖了各种主题和内容，内容的书写格式也是各种各样，没有任何一个统一的严格要求的的出版格式。图1展示了几种在互联网上常见的文本信息来源。大量有价值的信息和知识就隐藏在这些杂乱的文本信息中，如何从文本中抽取出有价值的东西是一个非常重要的任务。

这些信息来源蕴含了大量的各种各样的有价值的数据，根据信息种类，我们能从中找到个人信息，商品信息，出版信息，公司信息，城市信息，天气信息等，我们从这些信息中便可以推理出一些有价值的关系，去认识用户的偏好，来检测某种趋势或者去命名一下东西等。但是，文本多样性在赋予文本信息丰富的表述意义的同时，也带来了更大的限制，这种限制体现在这些文本信息中存储的信息和知识很难被通用化的组织起来。更特殊的一种情形，对于一些语义丰富的文本段，比如商品信息描述，引文信息，地址信息，分类广告，电影评论等等，这些文本来源也是一种无结构的形式，所以抽取文本内容很难找到某种自动化处理的方法。此外，在这种文本类型中，隐含其中的信息是由若干个没有关系的个体属性值组合起来的，这就更增加了抽取的难度。

现如今人工智能的发展，在算法和硬件上都得到了长足的进步，但现在的人工智能大多还处于感知智能阶段，比如如何去识别一个东西，但是从感知智能到认知智能的进化，就需要赋予机器认知能力。人之所以具备认知能力，就是因为人的大脑中存储了大量的知识，这些知识不断的增加，被完美的组织起来，并且可以流畅的推理和运用这些知识。而对机器来讲，构建知识图谱――通过不同知识的关联性形成成一个网状的知识结构，这个过程的本质就是建立认知，理解世界。现在越来越多的人意识到知识图谱的对于人工智能发展的意义，构建知识图谱是一个庞大的工程，这个工程的第一步便是信息抽取，或者称为知识获取，包括命名题识别，关系抽取，属性值抽取，构建三元组等。无疑，信息抽取的能力直接决定了知识图谱构建的准确性和多样性，为了构建一个准确的、丰富的知识图谱，首先需要我们能够从各种各样的文本信息中抽取出有价值、有联系的知识点。在如今的信息洪流中，有无穷无尽的知识点蕴藏在这些文本中，这导致了信息抽取的必要性和价值，但是也因为文本格式和内容的多样性，又导致了信息抽取的棘手性和难度。分割式信息抽取作为信息抽取中重要的一类，同样具有相同重要的研究价值。因此，如何建立快速、准确的信息抽取模型成为了研究如何构建知识工程和知识图谱的重点和难点问题。


\section{课题研究现状}
文本信息抽取是指从自然语言文本中自动抽取指定类型的实体，关系，事件等事实信息的应用技术。信息抽取大致分类可以从两个层次分析，一是封闭语料和开放语料的区别，即文本信息源来自限定领域的新闻语料和整个Web页面，二是限定类别和开放类别的区别，即有限的实体、关系、事件和维基百科级别的条目。分割式信息抽取，属于封闭式语料和限定类别的信息抽取任务，由于它在实际应用中的重要性，有很多研究致力于解决这个问题，主要的解决方案是使用机器学习的技术，分为监督式[1,2,3,4,5]的和非监督式的[1,2,4,5]。

在监督式机器学习方法中，基于隐马尔可夫模型和随即向量场模型的概率图模型被广泛应用，目前表现最好的是基于随即向量场模型的解决方案，但是，取得了非常好的效果，但是，当采用监督式机器学习方法时，需要大量的标注数据，这在实际的而应用中将付出非常昂贵的代价，并且在某些领域根本无法构建标注语料。

为了避免监督式机器学习方法的缺点，提前构建一个语料库，就是固定领域的文本信息，把这个语料库看做一个参考表，实现非监督的抽取模型。简要来说，首先使用机器学习模型，比如隐马尔可夫模型或者随机向量场模型，先从这个语料库中学习到这一语料的属性值顺序，然后使用这个模型在这个领域新的文本中做抽取任务，这中方案限制了属性值顺序，只能应付固定的应用场景，对于属性值顺序不固定的领域便无法适用。最近出现了一种使用知识库，这种知识库中存的不再是整句文本记录，而是将某一领域的各个属性值分开存储，不显性的训练模型来实现非监督的抽取模型。文献[1]提出了一种基于这种知识库的非监督式方法，输入文本首先基于知识库做初始的分割，得到很多粗略的文本块，这些文本块再通过一些固定的匹配方程来匹配到指定的属性上，最后通过一个位置和序列模型做进一步的修改和补充。但是由于这些匹配函数表征力的缺失，以及这种位置和序列模型的先天缺陷，使得这种方法的抽取质量差强人意，但是这种方案无疑提供了一种很好的实施非监督式模型的解决思路。

上述方法虽然可以解决部分领域或部分场景的信息抽取任务，但仍旧存在一定的缺陷与不足。因此，如何引入深度学习模型，并将深度学习模型和概率模型结合来更好的完成分割式信息抽取的任务，并以小见大，探索深度学习在信息抽取领域更多场景的使用，是本文的研究重点。

\section{课题研究内容}

本文研究了基于深度学习模型的分割式信息抽取问题，提出了结合深度卷积神经网络和概率模型的非监督式信息抽取模型，大大提高了抽取质量，抽取效率也得到了明显的提升。此外，还搭建了一个定制训练模型、执行抽取任务、展示抽取结果的可视化系统，可以更方便地将此模型移植到更多场景，覆盖更多的领域，并简化训练模型的操作难度。本文主要解决三个问题：(1)如何引入深度学习模型，如何通过构造特征将文本信息输入变成丰富的向量化表示。(2)如何将深度学习模型的结果与知识库结合起来，实现文本分割和属性标注。(3)如何更好的学习到输入文本信息的内在规律和特征表述，用以进一步优化抽取表现。本文的主要内容如下：

(1)本文主要研究分割式信息抽取问题，介绍已有的信息抽取方法，描述具有代表性的各类算法和优势，并分析其中存在的问题。

(2)介绍一些关于深度学习和信息抽取相关的理论知识和研究现状。

(3)提出了一种基于深度学习模型的贪婪式概率标注算法。传统的机器学习算法受限于标注语料缺失、应用场景限制、匹配函数表征力弱等影响，使得抽取的准确率难以得到保障。而随着应用场景的扩增，越来越多领域的文本信息需要被考虑进来，面对的文本格式也越来越杂乱，因此必须提出一种适用更强、准确率更高的模型。另外，我们需要处理大量的文本信息，因此抽取效率也是不得不考虑的一个重要方面。因此，本文开创性的使用深度学习模型来解决分割式信息抽取这个问题；提出了一种基于深度学习模型输出结果的贪婪式概率标注算法；进一步改进了现有方法，提出了一种双向的序列与位置模型。

(4)介绍可操控和可视化的系统，包括如何定制模型训练参数，查看模型训练过程，查看抽取各步骤的结果，查看学习到的双向位置和序列模型等。

\section{课题研究意义}

实体匹配可以找出单个数据源内或多个数据源之间指向同一实体的数据库记录，进而减少数据表达不一致问题的出现，并在一定程度上提升了数据的完整性和确定性。通常情况下可以利用主属性数据对实体是否匹配进行判别，因为主属性可以唯一标识实体，但是主属性数据存在表达方式多样化的问题，使得难以获得较高的准确率和召回率。而本文提出的基于结构化非主属性的实体匹配方法则可以很好的解决主属性方法中存在的问题。使用结构化非主属性数据进行实体匹配并非易事，因为不同的非主属性在识别实体的能力方面各不相同，选择哪些非主属性参与实体匹配是一个难题。本文提出了基于非主属性数据的实体匹配方法通过对非主属性识别实体能力的分析与考量，选择识别力较大的非主属性，构建非主属性组合序列，利用生成的序列进行实体匹配。本文所提出的方法不仅克服以往方法中的缺点，提高匹配的准确率和召回率，还能在一定程度上降低匹配的比较开销，提升了匹配的效率。

在有些情况下，结构化非主属性并不能反映真实的匹配情况。实体即使具有相同结构化非主属性值，仍有可能是不匹配。但数据集中关于实体的文本描述信息可能包含了实体的一些特征信息，通过对文本信息的挖掘可以找出实体的特性。但处理文本数据并非易事，实体的文本描述信息通常描述了实体的一个主题的多个方面，使得传统的主题模型难以适用。而且文本描述信息中含有大量的噪数据。本文提出的基于文本类型的非主属性数据的实体匹配算法，通过对文本数据特征的提取，可以将具有相同或相似结构化非主属性数据的实体识别出来，极大的提高了实体匹配的准确性。在实体匹配过程中还存在匹配效率低的问题，本文提出了数据分块算法，将具有相似的结构化非主属性数据的实体放到同一个数据块中，减少了实体间的比较次数。

在众多含有噪数据和表达不一致数据的数据集中，通过基于多形态非主属性数据的实体匹配算法发现匹配的实体，除了能够极大地提升实体匹配的准确率和召回率以及效率，还具有很大的现实意义。一方面政府可以更方便的使用一致的、正确的、无冗余的高质量数据，企业可以从高质量数据中挖掘用户的喜好，为用户提供更为个性化的定制服务，另一方面实体匹配工作对数据挖掘、知识发现、数据分析等工作也具有十分重要的意义。

\section{文章组织结构}

全文共分为五章，其组织结构如下：

第一章简要介绍了该课题的研究背景、研究现状、研究内容、研究意义与文章的组织结构。

第二章介绍了一些相关理论及方法，给出了数据质量的相关概念，并结合例子阐述了常见的数据质量问题。此外，介绍了实体匹配的概念，通过例子说明了实体匹配过程中遇到的主要问题、面临的挑战。最后介绍了一些常见的实体匹配方法并简述了各个方法的优缺点。

第三章介绍了本文提出的基于结构化非主属性数据的实体匹配算法，首先给出问题定义，介绍了基于非主属性数据的baseline 匹配算法，然后介绍了本文提出的基于规则的概率决策树的提升算法，并通过实验证明所提出算法的效果。

第四章介绍了本文提出的基于文本类型非主属性数据的实体匹配算法，首先给出问题定义，描述了传统的文本数据处理方法，以及这些方法在实体匹配中存在的问题。然后介绍了基于文本类型非主属性数据的实体匹配算法的工作流程，主要介绍了其中的baseline 算法和基于短语共现模型的匹配算法。最后通过实验证明了所提出算法的效果。

第五章对本文所做的工作进行总结，并对未来的工作进行展望。

